# 徐霞客“全家灭门案”-历史

著名的旅行家、文学家徐霞客在明崇祯十四年（1641年）去世，终年五十四岁。徐霞客在世之时，就已声名远扬，但出乎所有人意料的是，他去世后仅仅4年，在南明弘光元年（1645年），徐家二十多人惨遭灭门，这件“徐家灭门案”震惊江浙。

而更令人不解的是，这件灭门案的凶手，竟是徐家自家的奴仆们，徐家对待下人并不苛刻，究竟是什么原因，让这些平日里恭顺的奴仆，悍然对主家提起屠刀，还灭人满门呢？

徐霞客出身于江阴徐氏，江阴徐氏在有明一代拥地十多万亩，年收入超十万两白银。徐霞客跋涉半生，披肝沥血写下的260多万字的游记，却很遗憾的没有完整流传下来，现存的《徐霞客游记》只有60余万字，其他多达200万字的文稿，就毁于这场灭门案之中。

这场祸难，让徐家几乎全军覆没，长子徐屺、侄子徐亮工一家5口、徐亮采一家16口全部身死。杀了人之后，造反的奴仆们还放火将徐家祖宅烧成灰烬，徐家大多数家眷葬身火海，尸骨无存。

这场劫难中，徐霞客长子徐屺的两个小儿子徐建极和徐建枢幸免于难，徐亮工的小儿子徐汝聪、徐亮采的儿子徐升也得以逃脱。

徐家遭受的奴变劫难，并不是个例，明末清初的乱世中，江南诸多富家大户，不断发生了家内奴仆、佃户的造反大暴动，这在历史上被称为“江南奴变”或“明季奴变”。

明朝中后期，特别是开放海禁后，江南地区日渐繁华，富户越来越多。另一个方面，由于朝廷税赋越来越重，很多农民失地，手工业者破产，社会的贫富差距越来越大。为了生活这些失地农民和破产手工业者不得不卖身为奴，到了明朝后期，江南富户养奴行为已经蔚然成风。

明清政权更迭之际，江南一片兵荒马乱，奴仆们便乘机而起，“以鼎革故，奴例何得如初？”造反的奴仆们“持戈索契”，这里面的大部分人，最开始的目的其实只是为了要回自己的卖身契，恢复到正常自由人的身份。但一片混乱的场景下，还是发生了不少“烧杀立尽”的事情。

而令人难评的是，在士绅们协力抗清的时候，却惨遭后院失火，家里的奴仆纷纷造反，一时之间“救死不暇”。从造反奴仆们的角度看，中国人“王侯将相，宁有种乎”的思想已经刻进了血液里，谁都不想做奴隶，找着机会就会反抗，更别说世代做奴隶，那是宁死也不会做的事情。而从当时角度看，神州沦丧近半这个关键的时刻，抗清主力的家仆们却好死不死地，拿自家主人们开刀了。这在很大程度上对当时江南一带的抗清运动造成了负面影响，悠悠大明，这真是时也？运也？命也？